Author: Jorge Maldonado Ventura
Category: GNU/Linux
Date: 2018-06-20 12:50
Image: <img src="/wp-content/uploads/2018/06/Uruko.svg" alt="">
Lang: es
Slug: entrevista-uruk
Tags: entrevista, GNU/Linux, proyecto, software libre, Trisquel, Uruk
Title: Entrevista sobre el proyecto Uruk

El Proyecto Uruk incluye muchas aplicaciones útiles y una distribución
de GNU/Linux basada en Trisquel. He entrevistado a Hayder Majid, una de
las iniciadoras, para conocer más.

<!-- more -->

**¿Puedes presentar brevemente el Proyecto Uruk y la distribución
Uruk GNU/Linux?**

El proyecto nació en 2016, pero la historia empezó días atrás de ese
año. Mi amigo alimiracle y yo estábamos pensando en crear una
distribución completamente libre para satisfacer nuestras necesidades y
compartirla con otras, así que nos reunimos con un pequeño equipo con la
misma idea y rápidamente nos unimos a él. El equipo dividió el trabajo
de forma incorrecta, y el proyecto falló. Después de eso, hasta 2016,
hicimos algunas aplicaciones como Uruk cleaner, el
[tema de iconos Masalla](https://www.gnome-look.org/p/1012467),
[UPMS](https://notabug.org/alimiracle/UPMS) y otras cosas,
así que decidimos hacer estos programas bajo un techo común. Lo llamamos
Proyecto Uruk e hicimos una distribución completamente libre con el
mismo nombre que respeta la libertad y la privacidad de las usuarias.

**¿Cuáles son los antecedentes de las contribuidoras al proyecto y sus
motivaciones?**

Tenemos muchas personas que nos ayudan en el Proyecto Uruk, y que
comparten nuestras metas y motivaciones sobre el <i lang="en">software</i> libre, pero
principalmente tenemos dos tipos de cotribuidoras: primero, las
integrantes del equipo del proyecto; tienen proyectos bajo el Proyecto
Uruk o desarrollados en uno o más de los subproyectos de Uruk, que
hicieron un cambio sustancial en el Proyecto Uruk, las integrantes
activas del equipo son las siguientes:

- *Ali Abdul Ghani (Ali Miracle)*: programador y fundador del Proyecto
  Uruk y Desarrollador de Uruk GNU/Linux y muchos otros subproyectos.
- *Hayder Majid (Hayder Ctee)*: ingeniero informático, programador y
  diseñador, fundador del Proyecto Uruk y Uruk GNU/Linux, y muchos
  otros.
- *Rosa*: Programadora, empaquetadora, administradora del servidor y
  desarrolladora del Proyecto Uruk y Uruk GNU/Linux.
- *Ahmed Nourllah*: Programador y desarrollador del Proyecto Uruk y
  desarrollador principal del wiki de Uruk.

El segundo es otro tipo de contribuidoras, que pueden apoyar el proyecto
traduciendo o escribiendo código, empaquetando, etc.

**Como usuaria de GNU/Linux, lo ejecuto en un viejo portátil Thinkpad
X60 y tengo aún así una experiencia de uso fluida. Gracias por hacer
el tema de iconos Masalla que mencionaste antes. Siendo Uruk GNU/Linux
una distribución basada en Trisquel, me pregunto por qué no elegisteis
Debian para basaros en esta o contribuisteis directamente a Trisquel en
vez de crear una nueva distribución.**

Como dijo Rosa, «no puedes hacer que todo el mundo coma un tipo de
tarta».

Elegimos Trisquel porque creemos en la filosofía del <i lang="en">software</i> libre.
Trisquel es una distribución completamente libre que cumple con nuestros
objetivos, pero no con nuestras necesidades, así que hicimos nuestra
distribución. Si probaste Uruk y Trisquel antes, encontrarás algunas
diferencias entre ellas porque Uruk es más personalizable y tiene muchas
aplicaciones creadas por el equipo de Uruk (como upms, ucc y otros
programas). También tratamos la opinión de la comunidad como la base de
nuestras publicaciones y creo que influimos a Trisquel, pero
indirectamente: después de todo, puedes verlo en Trisquel 8, que usa el
[escritorio MATE](https://es.wikipedia.org/wiki/MATE) como el entorno de escritorio predeterminado y VLC como
un reproductor multimedia [Uruk hizo eso antes].

**Estáis tomando medidas para ganar el reconocimiento de la _Free
Software Foundation_ [Fundación del Software Libre] y que sea añadida a
la lista de distribuciones que son completamente libres**

Sí, realizamos un paso serio para añadir Uruk GNU/Linux a la lista de
distribuciones libres de GNU, pero tarda mucho tiempo, o como dijo mi
amigo Ali «mil años [sonrisa]».

<figure>
    <a href="/wp-content/uploads/2018/06/Uruk-2.0.captura.png">
    <img src="/wp-content/uploads/2018/06/Uruk-2.0.captura.png" alt="" width="1025" height="768" srcset="/wp-content/uploads/2018/06/Uruk-2.0.captura.png 1025w, /wp-content/uploads/2018/06/Uruk-2.0.captura-512x384.png 512w" sizes="(max-width: 1025px) 100vw, 1025px">
    </a>
    <figcaption class="wp-caption-text">Captura de pantalla de Uruk
    GNU/Linux 2.0</figcaption>
</figure>


**La última publicación fue GNU/Linux Uruk 2.0, basada en Trisquel 8.
¿Cuáles son vuestros planes para el futuro?**

Tenemos muchos planes para el futuro, como añadir más sabores a nuestras
publicaciones de Uruk GNU/Linux, mejorar la infraestructura del
proyecto, añadir nuevas aplicaciones creadas por el equipo del proyecto
y algunas otras sorpresas [guiño].
